<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Berners-Lee!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
<section>
                <title>Python: Forstner Bertalan, Ekler Péter, Kelényi Imre: Bevezetés a
                        mobilprogramozásba</title>
                <para> A Python programozási nyelv Guido van Rossum nevéhez fűződik, ugyanis ő
                        alkotta meg ezt a magas szintű, dinamikus, objektumorientált és
                        platformfüggetlen nyelvet, melyet leginkább prototípus készítésére illetve
                        tesztelésére szoktak alkalmazni. A python egy egész hamar elsajátítható
                        szkriptnyelv, mely sok beépített eljárást tartalmaz, így komolyabb problémák
                        megoldására is alkalmas. Támogat magas szintű típusokat is, ezzel a
                        fejlesztést könnyíti meg. Előnyei miatt a nyelvet mobil operációs platform
                        alá is elkészítették, ezzel egyszerűbbé tették a szoftver és
                        prototípusfejlesztést mobil készülékre. </para>
                <para>A python forráskód esetében nincs szükség fordításra, ugyanis elegendő a
                        forrást megadni, az pedig automatikusan futtatja is az alkalmazást. C/C++ és
                        Java nyelven is egy azonos jellegű probléma kiküszöbölése nagyobb
                        erőfeszítést jelent mint Python nyelven. </para>
                <para>A magas szintű adattípusok miatt a Python képes sokkal nagyobb problémák
                        leírására, mint amekkorát az awk vagy a Perl nyelv használatával le tudunk
                        írni. A Python egy nagyon magas szintű programozási nyelv. </para>
                <para> A Python nyelvhez egy kódkönyvtár is készült, amelyben rengeteg
                        újrahasznosítható, előre megírt modult tartalmaz, ez felgyorsítja az
                        alkalmazásfejlesztést. Ilyen modulok pl. fájlkezelésre, hálózatkezelésre és
                        rendszerhívásokra használt modulok.</para>
                <para>A Python egy köztes nyelv, nincs szükség fordításra és linkelésre.</para>
                <para>A Python tömör, mégis könnyen olvasható programok készítését teszi lehetővé,
                        ezek rövidebbek mint az ugyanilyen utasítássorozattal rendelkező C, C++ vagy
                        akár Java programok. </para>
                <para>A python nyelvben a változók definiálására nincs szükség, illetve sem
                        zárójeleket, sem pedig pontos vesszőket nem használunk. Ezeket a
                        forráskódokban új sorral illetve tabulátor használatával tudjuk
                        helyettesíteni. A programblokkok itt behúzással jönnek létre, a végét pedig
                        onnan láthatjuk, hogy az adott sor behúzása az előttelévőknél kisebb. Az
                        utasítások a python-ban a sor végéig tartanak, ez engedi meg a pontosvesszők
                        használatának mellőzését. Nyílvánvalóan előfordulhat, hogy egy utasítás
                        meghaladja a sor hosszát, ilyenkor egy \ jel használatával érhetjük el, hogy
                        a következő sort is utasításnak tekintse a python. Itt fontos még
                        megjegyezni, hogy úgy, ahogyan a többi nyelven megírt forráskódban is, itt
                        is helyezhetünk el a kódban megjegyzést, ezt a # jel használatával tudjuk
                        megvalósítani.</para>
                <para>A python-ban is előjönnek a pointerek, referenciák. Itt ugyanis a változók
                        azok objektumra mutató referenciák lesznek. A referenicákat a „del”
                        előtaggal tudjuk törölni, a memóriaáramlás megszorítása érdekében pedig azt
                        az objektumot, amelyre nem mutat referencia, törölni fogja nekünk a garbage
                        collector. Python-ban tehát nincs a változóknak típusa. Na de akkor honnan
                        tudja a program, hogy mégis milyen típust akarunk használni. A válasz
                        meglepően egyszerű, és lényegre törő: kitalálja.</para>
                <para>A változókat két típusra bonthatjuk:</para>
                <para>1. Primitívek</para>
                <itemizedlist>
                        <listitem>
                                <para>bool</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                                <para>int</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                                <para>float</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                                <para>none</para>
                        </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>2. Objektumok</para>
                <itemizedlist>
                        <listitem>
                                <para>str (string)</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                                <para>list (lista)</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                                <para>dict (szótár, asszociatív tömb)</para>
                        </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Globális és lokális változókról beszélhetünk, a pythonban a többi nyelvtől
                        eltérően az alapértelmezett változótípus a lokális, ezért ha egy változót a
                        program további részeiben is szeretnénk használni, a függvény elején
                        szükséges definiálnunk a global névtér használatával. A python annyiban
                        egyszerűsíti a dolgunkat változók terén, hogy képes átképezni a hibásan
                        implementált változótípust. Például az int, float és long változótípusok
                        között támogatja a konverziót. A print szó már ismerős lehet számunkra. A
                        pythonban ennek a szónak a használata mellett van lehetőségünk pl változók
                        kiíratására, amiket a többi nyelvhez hasonlóan vesszővel kell
                        elválasztanunk, ha többet adunk meg.</para>
                <para>Természetesen a ciklusok, feltételes utasítások a pythonban is
                        rendelkezésünkre állnak. A forráskódban címkéket is helyezhetünk el, ezeket
                        a label szó használatával tudjuk megvalósítani, és a goto utasítással
                        akárhonnan a megadott labelhez ugrunk.</para>
                <para>A többi nyelvhez hasonlóan a kivételkezelés is megjelenik, ez a try-catch
                        blokkhoz hasonlóan try-except blokkban történik, működése rokonaihoz
                        hasonló. A try blokkban történik a végrehajtás, amíg semmi hiba nem ugrik
                        fel, amint hiba történik, az except blokk utasításai hajtódnak végre.</para>
                <para>A függvények definiálása itt a def szóval történik. A függvényeknek ugyanúgy
                        itt is paraméterei lesznek, melyek érték szerint adódnak át, viszont vannak
                        kivételek is. Ilyen kivételre példa a mutable típus.A python nyelv is
                        támogatja az osztályok használatát, ezáltal az osztályok példányosításával
                        keletkezett objektumok használatát is. Itt is értelemszerűen megjelenik az
                        öröklődés is. Az osztályoknak itt is implementálhatunk függvényeket, itt
                        viszont az első paraméter „self” kell, hogy legyen. A konstruktorok itt az
                        __init__ metódus használatával jelenhetnek meg.</para>
        </section>        
    
<section>
                <title>Java 2 Útikalauz Programozóknak 5.0</title>
                <para> A Java egy teljesen objektumorientált programozási nyelv. Ez annyit tesz,
                        hogy a Java programok objektumokból és osztályokból állnak. </para>
                <para> Az osztály két összetevőből áll: mezőkből és metódusokból, utóbbit más
                        nyelvekben függvényeknek hívnak. A mezőben adatokat tárolhatunk, a metódusok
                        pedig ezeken az adatokon végeznek valamiféle általunk megadott műveletet. A
                        Java fordítóprogram bájtkód formátumra fordítja le a forráskódot, amely
                        biztonsági szempontból előnyös, viszont hátrányos a sebességre nézve. </para>
                <para>A forrásszöveget olvasva könnyen észrevehető, hogy a Java nyelv a C és a C++
                        nyelvből fejlődött ki. Sok szerkezetben hasonlít is az utóbbi két nyelvhez,
                        viszont alapvető pontokban el is tér tőlük. </para>
                <para>Változók </para>
                <para>A változók a Java nyelvben „nem osztály”, azaz egyszerű típusok, ezeket
                        egyszerű adatok ábrázolására használjuk. </para>
                <para>• boolean: logikai true (igaz) illetve false (hamis) értékkel </para>
                <para>• char: 16 bites Unicode karakter </para>
                <para>• byte: 8 bites előjeles egész szám </para>
                <para> • short: 16 bites előjeles egész szám </para>
                <para> • int: 32 bites előjeles egész szám </para>
                <para>• long: 64 bites előjeles egész szám </para>
                <para>• float: 32 bites lebegőpontos racionális szám </para>
                <para>• double: 64 bites lebegőpontos racionális szám </para>
                <para> A változókhoz az „=” operátor használatával tudunk értéket rendelni. A
                        fentebb felsorolt egyszerű típusok esetében valódi értékadás történik,
                        összetett típusoknál viszont csak egy referencia átmásolást jelent. A
                        változók értéke kezdeti értékadás előtt nincs definiálva, ezért ha még nem
                        adtunk nekik értéket, nem szabad felhasználni, ugyanis a fordítóprogram
                        ezesetben hibát fog jelezni.</para>
                <para>Konstansok</para>
                <para> A programban gyakran előfordul, hogy egy értéket több helyen is szeretnénk
                        szerepeltetni, ezért egy kényelmes megoldás, ha ezt az értéket
                        definiáltatjuk a programban csak 1 helyen, és később csak egy névvel
                        hivatkozunk rá, viszont ezt az értéket már nem tudjuk megváltoztatni. Egy
                        konstans megadása a final kulcsszóval történik.</para>
                <para> Megjegyzések A megjegyzéseket a forráskód átláthatóbbá tétele miatt szoktuk
                        alkalmazni. pl. ha forráskódunkat egy másik programozó kezébe adjuk,
                        egyértelművé tehetjük számára például egy változó szerepét.</para>
                <para> A Java nyelvben 3 módszer van megjegyzések írására.</para>
                <para> • „//” használatóval egysoros megjegyzést készíthetünk</para>
                <para> • „/*” használatával több soros, hosszabb megjegyzést készíthetünk, a
                        megjegyzés végén „*/” használatával jelezzük, hogy a megjegyzés véget
                        ért</para>
                <para> • „/**” használatával a dokumentációs megjegyzés válik lehetővé, ezt ugyanúgy
                        kell lezárnunk, mint a több soros megjegyzést </para>
                <para>Tömbök itt is megjelennek. A tömbökben objektumhivatkozások lesznek eltárolva.
                        Ebben a nyelvben ha többdimenziós tömböt szeretnénk létrehozni, alternatív
                        megoldást kell választanunk, ugyanis ebben a nyelvben többdimenziós tömb
                        implementálására alapból nincs lehetőségünk. Java-ban az a felfogás
                        uralkodik, ha többdimenziós tömbökről van szó, hogy a tömbben létrehozhatunk
                        tömböket, ezáltal lényegében többdimenziós tömböt kapunk.</para>
                <para>A java egy objektumorientált programozási nyelv. Az objektumok az osztályok
                        példányai. Osztályokat a Class kulcsszó használatával tudunk létrehozni. Az
                        objektumokat a new előtaggal tudujk példányosítani. Ha van például egy Emlős
                        osztályunk, a következőképpen tudunk példányosítani Emlős objektumot: Emlős
                        kutya = new Emlős ();. A javaban a new operátor foglal helyet az objektumnak
                        a memóriában. Az osztálynak a tulajdonságai a memóriában a C/C++-szal
                        ellentétben nem memóriacímre mutató referenciát, tartalmaznak, hanem az
                        osztály adott tulajdonságára mutató referenciát. Az osztályok referenciák
                        is. A Javaban a memóriaszivárgás elkerülése érdekében, ha egy objektumot nem
                        használunk, azt alapból törölni fogja.</para>
                <para>A kivételkezelés a C nyelvek és a python nyelvhez hasonlóan itt is megjelenik.
                        Ez try-catch blokkban fog létrejönni. A try blokkban kell elhelyeznünk a
                        forráskódot, ami amennyiben nem tartalmaz hibát, végrehajtódik, viszont ha a
                        fordító hibát talál, a catch blokkban történi utasítások fognak
                        végrehajtódni.</para>
                <para>A java-ban az operátorok megegyeznek a C és C++-ban használt
                        operátorokkal.</para>
                <para>A típuskonverzió itt is megjelenik. A konverzió viszont történhet
                        automatikusan illetve explicit módon. Automatikus konverzió akkor
                        következhet be, ha például primitív típusokkal végzünk valamilyen műveletet,
                        és ekkor az eredmény típusa mindig a legnagyobb memóriaterülettel bíró típus
                        lesz a kiértékelés. Explicit konverzió segítségével tudjuk megadni, hogy
                        pontosan milyen típussal kívánunk dolgozni. Szövegek esetén
                        szövegkonverzióról beszélünk, ez akkor jelenik meg, ha egy nem String típusú
                        változót Stringgé akarunk alakítani. </para>
                <para>C++-ban az osztálytagokat a „::” operátorral tudtuk elérni. Javaban az adott
                        tagokat „.” használatával tudjuk elérni. Az utasításoknak itt is 2 fajtája
                        lesz. Vannak a kifejezések, ilyen például az értékadás, és a
                        deklarációs-utasítások. A feltételes utasításnak két fajtája van, van a jól
                        ismert egyszerű típusa, az if, és van az összetett típusa, mely
                        switch-case-ekben merül ki. A már jól ismert ciklusok természetesen Javaban
                        is megtalálhatók, ez a for, a while és a do-while ciklus.</para>
        </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   
</chapter>                
